% !TEX root = main.tex

\section{核心星云指数如何抵抗操纵？}
本节分析核心星云指数应对操纵的情况。

“操纵”指的是攻击者作出特定行动以获得最高的利益。攻击者的行动空间是利用自己和盟友所能控制的资产和账户进行转账操作。其中，转账操作的金额不超过攻击者拥有的资产数目；转账的发起方是其能够控制的账户，包括攻击者及其盟友创建的账户，以及愿意提供资产中转服务的服务商账户等等。攻击者能够获得利益一般由其知晓私钥的账户的评分决定。如果有多个这样的账户，一种简单的情况是，攻击者的利益正比于这些账户的得分总和。当然，先前提到的服务商账户的私钥不受攻击者掌控。

本节的分析基于上述的行动空间和简单情况下对攻击者利益的定义。首先，我们讨论针对单个账户的分数提高上限；然后，我们分析攻击者多个受控账户的分数提升上限；最后，引入合谋行为，讨论多个攻击者联合操纵的结果。

%操纵有很多种，一定的简化考虑

\subsection{提升单个账户的分数 \label{sec:cheat-single}}
%增加自己内部的交易量}
为了提升单个账户的分数，根据式\ref{eq:rank-param}，分数与账户上的资产数目以及出入度指标正相关。账户上的资产数目，即$\beta$存在上限，即不高于攻击者的资产数目记为$\beta_0$。而出入度指标$\gamma$反映了交易量的大小，这意味着攻击者需要尽可能增加单个受控账户的交易量。

增加交易量分为两个方面：增加入度和增加出度。增加出入度需要两个账户参与，除了需要提升分数的账户之外，另一账户有两种情况：受控账户和非受控账户。如果是非受控账户，增加出入度意味着与其他人进行交易，此类情况将在\refsec{sec:coalition}讨论，本小节不考虑这种情况。另一种情况是攻击者还可以无条件地向陌生人账户转移资产以增加出度，此类行为的代价较大，亦不予考虑。由此可以判断通常情况下，攻击者的行为主要是增加自己所控制的账户之间的交易。由于攻击者所控制的账户的资产有限，而评分的时间长度也有限，因此该账户的出入度之和具有上限，并由攻击者的资产数目决定。

综上我们考虑与受控账户交易的情况，由于我们在~\refsec{sec:function}提出的计算函数\ref{eq:rank-param}，攻击者拆分资产交易的收益会被降低。因此攻击者会采取交易量最大策略，即设法将所拥有的所有资产转入该账户，并随后全部转出，由于存在去环算法，攻击者的资产无法在当前时间段内再次转入。此时的出入度之和为$\gamma = 2 \beta_0$。此时的分数为$\mathcal{C} =  \frac{2 \beta_0 ^2}{ (1+e^{a + b \cdot \beta_0}) (1+e^{c + 2 d \cdot \beta_0})}$。

假如攻击者采用了线下交易等方式，将资产完全平移到其它账户并再次转入目标账户，出入度之和的上限是转移次数乘以资产数目，由于评分时间段是有限的，转移次数的上限是常数，因此$\gamma$的上限是$2T \cdot \beta_0$，其中$T$为表示评测时间段长度的常数，因此此时分数的上限是$\mathcal{C} =  \frac{2T \cdot \beta_0 ^2}{ (1+e^{a + b \cdot \beta_0}) (1+e^{c + c \cdot d \cdot \beta_0})}$。

\subsection{提升多个账户的分数（女巫攻击）}
女巫攻击（Sybil Attack）是指攻击者通过创建大量假名标识来破坏对等网络的信誉系统，使用其获得虚假的高重要性评分。~\cite{quercia2010sybil}。

%two-loops attack...

对等网络上的实体是能够访问本地资源的一块软件。 实体通过呈现身份在对等网络上通告自身 。 多于一个标识可以对应于单个实体。
换句话说，身份到实体的映射是多对一的。 对等网络中的实体为了冗余，资源共享，可靠性和完整性而使用多个标识。
在对等网络中，身份用作抽象，使得远程实体可以知道身份而不必知道身份与本地实体的对应关系。
默认情况下，通常假定每个不同的标识对应于不同的本地实体。 实际上，许多身份可以对应于相同的本地实体。
对手可以向对等网络呈现多个身份，以便出现并充当多个不同的节点。 因此，对手可能能够获得对网络的不成比例的控制水平，例如通过影响投票结果。


这里假设攻击者的收益是所有受控账户的分数之和。考虑上一小节的针对单个账户的分数提升策略，这里将此策略重复施用于多个账户：从一个账户出发，攻击者将自己资产的一部分转出当前账户并且转入下一个账户，最终形成链式的流。这样的情况下，由于核心星云指数对资产的计量要求不小于最终数目的资产在账户上停留不少于一半的时间，攻击者无法令所有账户的$\beta$变成其拥有的全部资产数目。另一种策略是平均地将自己的资产分到所有账户上，假设流长度为$N$，即有$N$个账户，则每个账户上的$\beta = \frac{\beta_0}{N}$。出入度的分析与\refsec{sec:cheat-single}相同，$\gamma$上限为$K \cdot \beta$，其中$K=2\cdot N$为常量。因此攻击者所拥有的所有账户分数之和的上限是:
\begin{align}
\mathcal{C} = N \cdot \frac{K \frac{\beta_0 ^2}{N}}{ (1+e^{a + b \cdot \frac{\beta_0}{N} }) (1+e^{c + K \cdot d \cdot \beta_0})} = \frac{K \beta_0 ^2 }{ (1+e^{a + b \cdot \frac{\beta_0}{N} }) (1+e^{c + K \cdot d \cdot \beta_0})} 
\end{align}


\subsection{联合操纵 \label{sec:coalition}}
联合操纵的结果和一个攻击者拥有了原先两个攻击者的资产数目的情况相同，因此可以通过分析单个攻击者资产增加的后果来分析合谋的结果。

