% !TEX root = main.tex
\section{Trabajo futuro}
El objetivo de Nebulas Rank es proporcionar una medida de valor necesaria para los blockchains, desde la perspectiva de proporcionar una evaluación justa basada en la contribución real de las direcciones de las cuentas de los usuarios a la economía agregada. Si bien es un trabajo en progreso, aquí sumarizamos nuestros planes, a ser implementados en un futuro cercano:
\begin{itemize}
	\item{Nebulas Rank inter-blockchain} Podemos prever que habrá una gran demanda de transferencia de datos inter-blockchain en un futuro cercano. Por nombrar algunos pocos casos, podemos citar las interacciones de datos inter-blockchain y las transferencias de activos digitales, que ciertamente requieren una medida de valor en diferentes blockchains. Por ejemplo, cuando los desarrolladores migren sus {\dapp}s de un blockchain a otro, será necesario contar con un método para calcular el valor NR de dichas {\dapp}s, y también será necesario contar con una metodología única, que permita arribar a una medición estándar entre distintos blockchains.
	\item{Otros indicadores de contribución basados en la economía agregada.} Nebulas Rank se basa en la contribución a la economía agregada. No obstante, el crecimiento continuo del blockchain obliga a tener una comunidad en crecimiento. Por ello, en términos de economía agregada, no podemos ignorar la contribución de la comunidad. Así, la forma en que evaluamos las contribuciones —individuales o de una organización— en la comunidad, y cómo estas se ven reflejadas en Nebulas Rank, ciertamente tiene grandes implicaciones.
\end{itemize}